地產界倡收迪園用地 可建屋20萬伙「紓困」

住宅用地供應緊張，近月有地產界人士向政府獻計，建議收回香港迪士尼樂園一期用地，連同去年底收回認購權的二期用地，作合併發展，料整個大嶼山竹篙灣的可發展用地多達二百八十公頃。消息傳出後，於地產界及商界引起討論。有產業測量師估算，迪士尼用地已經平整，可加快建屋速度，由於面積相當大，即使以地積比率三倍發展，區內可建的總發展樓面亦高達九千萬方呎，預料可建約二十萬個中小型單位，相當於未來五年的房屋供應目標。不過港府與迪士尼有五十年租約，若政府要提早收回，或涉及向迪士尼作高昂補償。政府消息人士指，本港作為國際都會，土地利用要多元化，不能全部用作建屋，料疫情後旅客重臨，未有收回迪士尼用地的計畫。

政府去年九月宣布不會延長竹篙灣毗鄰迪士尼樂園二期用地的認購權，該幅土地涉及六十公頃。由於樂園附近土地有高度限制，不能作高密度建屋發展，令收回的二期用地的發展空間設限。該二期用地現時已用竹篙灣臨時檢疫中心，消息指政府有意在疫情過後，短期內作過渡性房屋用途。

連同二期用地達280公頃

有地產界人士認為，本港鄰近地區都有大型主題公園，加上香港迪士尼樂園近年營運情況亦未如理想，因此建議港府提早收回迪士尼樂園用地。資料顯示，迪士尼第一期土地約一百二十六公頃，連同二期約六十公頃，竹篙灣可發展用地多達二百八十公頃。

有產業測量師作出簡單估算，該幅二百八十公頃用地，若以地積比率三倍計算，區內可建的總發展樓面高達九千萬方呎；若每個單位的面積約四百五十方呎，預料可建約二十萬個中小型單位，接近未來五年的房屋供應目標。

第一太平戴維斯估值及專業顧問服務董事總經理陳超國表示，迪士尼一期用地，即現時樂園度假區本身已經平整，可加快建屋速度，加上區內已有完善的鐵路網絡，只需增加巴士線即可。他指，區內已有齊全交通配套，以及發展規模相當大，因此最少可以地積比率三倍發展；而若參考本港近年鐵路沿線的新市鎮，地積比率更可高達五倍水平。

專家：地積比可高達五倍

港府在一九九九年十一月以私人協約方式，把大嶼山竹篙灣一百二十六公頃的用地批給香港迪士尼，為期五十年，期滿有權再續期五十年，若政府要提早收回，須向香港迪士尼作出補償。產業測量師邵志堯估計，政府須向迪士尼賠償的金額，將視乎迪士尼樂園近年的營運表現，若迪士尼經營環境不佳，或有助減低相關賠償。他亦提出，港府可與迪士尼進一步討論，探討讓迪士尼參與發展，或可避免高額賠款，並能透過更改土地用途及補地價後發展。

不過《星島日報》獲悉，港府內部的主流意見認為，香港作為一個國際大都會，土地利用需要多元化，以保持香港吸引力，未有放棄香港迪士尼樂園的打算。有政府消息人士亦指：「疫情後國際間的飛行航線將會逐漸恢復，本港亦需要迪士尼樂園吸引更多遊客。香港本身為亞洲國際著名城市，背靠中國，同時面向國際，怎會養不起兩個主題公園？」

迪尼·欣匯

老鼠。芬居

今不如收埋老鼠成塊地

係都收海洋公園啦 仲要起公屋
嗰個位起公屋仲唔激到班南區富豪死

晚晚有煙花睇，買年票抵到爛